\chapter{Interprétation des annotations dans le langage informatique}

\section{Agrégation des données sur le temps}

On dispose de toutes ces annotations détaillées dans le chapitre précédent et on cherche maintenant à les synchroniser entre elles, le mouvement dans lesquelles elles se trouvent ainsi que leur temporalité au cours de ce mouvement. Chaque annotation a un temps de début (en référence au temps 1.0 qui est le premier du mouvement) et une durée. L'un des premiers choix à faire est celui du grain d'analyse c'est à dire la durée minimale qui peut séparer deux évènements (aussi appelé précision). On choisit la double-croche (1/4 de temps) car c'est le rythme le plus rapide que l'on trouve dans nos 40 mouvements annotés. On pourra diminuer ce grain si cela fait exploser le temps de calcul.\\

\section{Tâches à réaliser et choix de l'architecture du réseau de neurones}

On doit réfléchir à un modèle d'IA qui permettrait de réaliser différentes tâches (voir \textsc{Figure }\ref{fig:taches}). La diversité des formats de données en entrée et en sortie pour résoudre les différentes tâches évoquées nécessitent un modèle flexible d'apprentissage dans lequel on puisse injecter au besoin des contraintes sur des neurones.\\

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|>{\centering}p{4.5cm}|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Données de départ & Traitements envisagés & Données de sortie\\
	\hline
	$H \subset A_d$ & Compléter l'harmonisation & $N \subseteq A_p$\\
	\hline
	$S_n \subset S \subset A_m$ & Plan de la pièce  & $A_m$\\
	\hline
	$A_m$ & Générer pièce musicale & $N \subseteq A_p$\\
	\hline
	$N \subseteq A_p$ & Analyse & $A_m$\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
    \caption{Exemple de tâches réalisables par un modèle d'IA flexible}
    \label{fig:taches}
\end{figure}

L'autoencodeur a notamment comme caractéristique d'avoir autant de couche d'entrée que de sortie et l'intérêt est d'avoir une sortie aussi proche possible que l'entrée. De plus, on peut décomposer l'autoencodeur en un encodeur et en un décodeur (voir \textsc{Figure }\ref{fig:autoencodeur}). L'espace latent pourra être un endroit où on injecte ces contraintes.

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{figures/autoencodeur.png}
    \caption{Réseau de neurones en disposition \textit{Autoencodeur}}
    \label{fig:autoencodeur}
\end{figure}

\section{Pré-traitement avec encodage en \textit{one-hot} et \textit{multi-hot}}

Avec l'encodage \textit{one-hot} (aussi appelé 1 parmi $n$), on cherche à encoder une variable à $n$ états sur $n$ bits dont un seul prend la valeur 1, les autres prenant la valeur 0. Il vise à remplacer des matrices de chaînes de caractères notamment par des matrices de 0 et de 1 avec comme étiquette de colonne les chaînes de caractères initiales. Le problème est qu'on ne peut pas gérer des états où aucune ou plusieurs variables. L'encodage \textit{multi-hot} résout ce problème en permettant à une variable d'avoir aucune ou plusieurs valeurs. Voici un exemple en \textsc{Figure }\ref{fig:hot} d'encodage de données en matrices de 0 et de 1.\\

\begin{figure}[htbp]
\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c||c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Couleur 1 & Couleur 2 & Couleur 3 & Résultat de synthèse additive\\
	\hline
	Bleu & Vert & & Cyan\\
	\hline
	Rouge & Bleu & & Magenta\\
	\hline
	Vert & Rouge & & Jaune\\
	\hline
	Rouge & Vert & Bleu & Blanc\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c||c|c|c|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	Rouge & Vert & Bleu & Cyan & Magenta & Jaune & Blanc\\
	\hline
	0 & \cellcolor{blue!25}1 & \cellcolor{blue!25}1 & \cellcolor{blue!25}1 & 0 & 0 & 0\\
	\hline
	\cellcolor{blue!25}1 & 0 & \cellcolor{blue!25}1 & 0 & \cellcolor{blue!25}1 & 0 & 0\\
	\hline
	\cellcolor{blue!25}1 & \cellcolor{blue!25}1 & 0 & 0 & 0 & \cellcolor{blue!25}1 & 0\\
	\hline
	\cellcolor{blue!25}1 & \cellcolor{blue!25}1 & \cellcolor{blue!25}1 & 0 & 0 & 0 & \cellcolor{blue!25}1\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
    \caption{Exemple de la réalisation d'un encodage \textit{multi-hot} pour les couleurs primaires et \textit{one-hot} pour celles issues de la synthèse additive}
    \label{fig:hot}
\end{figure}

On essaye de transformer nos données en matrices de 0 et de 1 à l'aide des encodages \textit{one-hot} et \textit{multi-hot}. Les données liées aux caractéristiques des métastructures peuvent être encodées en \textit{one-hot}, les autres plutôt en \textit{multi-hot} du fait de leurs spécificités.\\

\begin{center}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\rowcolor{black!30}
	$S_n$ & $S_t$ & $C$ & $T$ & $D$ & $V$\\
	\hline
	\textit{one-hot} & \textit{one-hot} & \textit{one-hot} \& vide & \textit{one-hot} & \textit{multi-hot} & \textit{multi-hot} \& vide\\
	\hline
	\end{tabular}
\end{center}
\begin{itemize}
	\item \textit{one-hot} : 1 seul état au maximum à 1
	\item \textit{multi-hot} : possiblement plusieurs états simultanés à 1
	\item vide : possiblement aucun état à 1
\end{itemize}

Voici en \textsc{Figure }\ref{fig:111onehot} une représentation graphique des annotations sur mesure du 1er mouvement de la 1ère sonate de l'Opus 1 visualisé ici avec les cellules marquées 1 colorées et celles marquées d'un 0 étant transparentes. On a donc transformé des données musicales en informations pleinement interprétables par un programme informatique. On note que le temps qui s'écoule (ici en ordonnée) est une valeur continue.\\

\begin{figure}[htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=\textwidth]{figures/111onehot.png}
    \caption{Encodage en \textit{one-hot} et \textit{multi-hot} des annotations sur mesure (hors motifs) du 1er mouvement de la 1ère sonate de l'Opus 1}
    \label{fig:111onehot}
\end{figure}

Le pré-traitement des données n'est cependant pas terminé car il faut agréger cela avec d'autres valeurs entières que sont les annotations de DCMLab et données de la partition. Aucun soucis pour les agréger aux données encodées en \textit{one-hot} et \textit{multi-hot} cependant il faut garder en tête que le fait que ces valeurs soient entières et combinées à des matrices de 0 et de 1 peut poser des problèmes au modèle d'apprentissage qui pourrait mal attribuer des poids du fait des différences de format des données.\\

\section{Les modèles d'apprentissage}

Nos modèles d'apprentissages devront surement être un réseau de neurones sous la forme d'un autoencodeur. Les pré-traitements varieront, ils seront dans un cas pré-traités par \textit{tokenisation} (voir \textsc{Figure }\ref{fig:midibert}) et dans l'autre avec un encodage \textit{one-hot} et \textit{multi-hot}. On visera une analyse comparative de l'efficacité des 2 types de pré-traitements. 
